\chapter{Zusammenfassung}
\label{chap:Zusammenfassung}

Es wurden verschiedene Lösungsansätze für ein geeignetes \ac{atm} analysiert und ein auf einem einfachen \ac{pcm} basierendes System
ausgewählt, das ausfallsicher, wiederverwendbar und leicht ist.
Die geforderte Maximaltemperatur kann nach genauerer Analyse mittels einer \ac{cht} Simulation jedoch nicht eingehalten werden.

Zur Vorauslegung wurden einige Vereinfachungen getroffen, die eine schnelle Abschätzung der Thermodynamischen Eigenschaften
und Bilanzen ermöglichen.
Das ersetzen der thermalen Schnittstelle mit einfachen Widerständen etwa ist eine invalide Annahme sollten sich die Umgebungsbedingungen
von denen aus den Datenblättern abweichen.
Bei der \ac{pcm} Vorauslegung wurde auch angenommen, dass alle Wärmeleitkoeffizienten unendliche groß sind und somit zu jeder Zeit
eine homogene Temperaturverteilung herrscht damit einfache Bilanzgleichungen angewandt werden können.
Die Strahlung wurde aufgrund der relativ niedrigen Temperaturen vollständig ignoriert und
die Anbindung der Avionik und des \ac{atm} an die umgebende Struktur der Rakete wurde auch vernachlässigt.

Bei der Vorauslegung des Radiators wurde ein einfacher Richtwert der Sonneneinstrahlung verwendet, der von Flughöhe unabhängig ist.
Genauso wurde das Albedo der Erde vollständig ignoriert.
Bei einem wie in Kapitel \ref{sec:Radiator} beschriebenem Radiator der den vollständigen Umfang der Rakete umläuft, ist ein Dutycycle von
\SI{50}{\percent} auch nur ein Richtwert der je nach Reflexionsgrad der Beschichtung zu Abweichungen führt.

Die bei der Vorauslegung verwendeten analytischen Methoden zur Bestimmung der Wärmeströme infolge der aerodynamischen Aufheizung sind auch,
wie in der darauf folgenden Simulation gezeigt, grobe Richtwerte die mit einer Abweichung von etwa Faktor 2 zu den Simulationsergebnissen
alleine keine Aussagekraft besitzen.

Bei den Simulationen wurden auch gewisse Annahmen getroffen. Etwa, dass das \ac{pcm} zweidimensional simuliert wurde und symmetrisch ist entspricht
nicht der Realität und resultiert im Verlust der Aussagekraft, war jedoch aus logistischen Gründen durch mangelnde Rechenressourcen notwendig.
Genauso wie in der Vorauslegung wurde hier auch die Strahlung vernachlässigt. Des weiteren ist die Mesh-Auflösung nicht ausreichend um
Temperaturgradienten in der Aluminiumstruktur zu erkennen.

Bei der Umströmungssimulation der Rakete wurde durch die Vereinfachung mittels zweidimensionaler Domäne und Nutzung der Symmetrie zwar keine
Genauigkeit gegenüber der realen lösung verloren, jedoch durch die vollständig isotherme Modellierung der Wand schon, da diese in der
Realität aus Materialien mit stark anisotropen Eigenschaften besteht und eine finite Dicke hat.


Wenn man bessere Finnen konstruiert braucht man feineres mesh um gradienten in den wänden zu sehen


Die Vorauslegungwurde mit folgenden Werten durchgeführt:\\
- Isotherm auf: \SI{38}{\celsius}\\
- Avionik Abwärme: \SI{40}{W}\\
- \SI{1}{m} Kontourlänge\\
- Radiator Emissionsgrad: \SI{0,91}{} (AZ-93)\\
- Radiator Absorptionsgrad: \SI{0,15}{} (AZ-93)\\
- Icosane PCM\\
- Trajektoriensimulation\\
- \SI{1}{\kilo\watt\per\meter\squared} mit 50\% dutycycle durch Rotation der Rakete (falsch bei rundem radiator)\\
Zu beachten ist, dass die Radiatorleistung konstant bleibt, da das System als isotherm mit einer
infinitesimalen Temperaturerhöhung über den Schmelzpunkt hinweg angenommen wird.\\
Als nächstes sieht man die Flugdaten 